\section{Benchmarks}
Im Kapitel \textquote{Benchmarks} geht es darum, ein Gefühl für die Zeitaufwände zu bekommen. Darüber hinaus werden bestimmte Szenarien mit unterschiedlichen Parametern durchgespielt, um eine Abwägung von Sicherheit und Performance durchführen zu können.\par

Alle Messungen werden auf Basis des bestehenden Quellcodes mit Hilfe der \textquote{time}-Bibliothek in Python durchgeführt. Um Schwankungen auszugleichen, besteht jedes Messergebnis aus dem Durchschnitt von zehn durchgeführten Messungen. Gemessen werden dabei immer folgende vier Zeiten:

\begin{enumerate}
	\item Faktoren hashen (kurz \textit{HAS})
	\item Hashwerte in Zahlen umwandeln (kurz \textit{NUM})
	\item Primzahl erzeugen (kurz \textit{PRI})
	\item Shares erzeugen (kurz \textit{GEN})
\end{enumerate}

Wie \autoref{code:measure_time} zeigt, werden die Ergebnisse dabei in Nanosekunden ausgegeben.

\begin{lstlisting}[caption={Vorgehen bei einer Zeitmessung},label=code:measure_time,numbers=left]
start_time = time.time_ns()
# ...
end_time = time.time_ns()
print(end_time - start_time)
\end{lstlisting}

Die Parameter für Passwort, Fingerabdruck und Wiederherstellungsschlüssel sind bei jedem Durchgang identisch und entsprechen folgenden Werten:
    
\begin{itemize}
	\item \textit{Passwort:} 40iOMv9X!*R+
	\item \textit{Fingerabdruck:} 11011000010000011110010010100110
	\item \textit{Wiederherstellungsschlüssel:} e0b2909559fc9b13e3efefbe868960f6
\end{itemize}

\subsection{Messung des Ist-Stands}

Um eine Vergleichsbasis zu schaffen, werden zuerst Zeitmessungen ohne Anpassungen am Code durchgeführt. Mit Blick auf \autoref{chart:measure_ist} lässt sich ein deutlicher Unterschied zwischen den gemessenen Werten erkennen. Besonders sticht dabei die Berechnung der Primzahl heraus, welche durchschnittlich über 1,5 Sekunden lang dauert. Während der Durchführung ist aufgefallen, dass die Primzahlberechnung trotz identischer Eingabeparameter stark schwankt und dabei Zeitaufwände zwischen 0,55 und 3,7 Sekunden benötigt.\par
Alle anderen Zeiten bewegen sich im Bereich von Bruchteilen einer Sekunde mit Werten von 0.000067 Sekunden (GEN) bis 0.00012 Sekunden (HAS). Die Erzeugung der Shares verläuft dabei am schnellsten.

\begin{figure}[!h]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    every axis plot post/.style={/pgf/number format/fixed, /pgf/number format/1000 sep={.}},
    ybar=5pt,
    bar width=10pt,
    width=\linewidth,
    height=6cm,
    ymin=0,
    axis on top,
    ymax=150000,
    xtick=data,
    xlabel={Art der Messung (Kurzform)},
    ylabel={Durchschnittliche Zeit (ns)},
    enlarge x limits=0.2,
    symbolic x coords={HAS,NUM,PRI,GEN},
    restrict y to domain*=0:155000, % Cut values off
    visualization depends on=rawy\as\rawy, % Save the unclipped values
    after end axis/.code={ % Draw line indicating break
        \draw [ultra thick, white, decoration={snake, amplitude=1pt}, decorate] (rel axis cs:0.5,0.95) -- (rel axis cs:1,0.95);
    },
    nodes near coords={
        \pgfmathprintnumber{\rawy} % Print unclipped values
    },
    every node near coord/.append style={font=\footnotesize},
    nodes near coords align={vertical},
    nodes near coords style={rotate=90, anchor=west},
    axis lines*=left,
    clip=false
    ]
\addplot[fill=cyan] coordinates {(HAS, 116500) (NUM, 87300) (PRI, 1507864900) (GEN, 66600)};
\legend{SHA-256}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Ergebnis: Messung des Ist-Stands}
\label{chart:measure_ist}
\end{figure}

\subsection{Messung mit 512 Bit}

Anstatt SHA-256 wird nun SHA-512 als Hashfunktion für den gesamten Prozess verwendet. Die Eingabeparameter bleiben unverändert. Eine Umstellung von 256 Bit auf 512 Bit bewirkt sowohl eine Verdopplung der Bitlänge aller Hashwerte als auch eine Verdopplung der Bitlänge des Geheimnisses. Auf diesem Geheimnis erfolgt die Berechnung der Primzahl, welche sich unter Verwendung von SHA-256 in der Regel in einer Größenordnung von 1536 Bit ($3 \text{ \textit{(Faktoren)} } * 256 \text{ \textit{(Bit)} } * 2$) bewegt und nun durch SHA-512 auf $3072$ Bit anwächst.\par

Diese Veränderungen spiegeln sich in den Zeitmessungen wider, welche in \autoref{chart:measure_512} mit den vorherigen Ergebnissen gegenübergestellt werden. Allgemein ist wie erwartet eine steigende Tendenz aller Zeiten zu erkennen. Eine auffallend schlechtere Performance ist bei der Berechnung der Shares und der Erzeugung der Primzahl zu verzeichnen. Ersteres benötigt mit SHA-512 mehr als doppelt so lange, bei der Primzahl verzehnfacht sich sogar die Zeit, die durchschnittlich während dieses Prozesses verstreicht. In Zahlen ausgedrückt bedeutet dieser Anstieg eine längere Wartezeit von 12,43 Sekunden im Vergleich zu vorher.\par

Es lässt sich also festhalten, dass die Wahl der Hashfunktion einen essenziellen Einfluss auf die Performance des vorgestellten Verfahrens hat. Bei höheren Anforderungen an die langfristige Sicherheit des Systems ist dementsprechend in Erwägung zu ziehen, die neuere SHA-3 (Keccak) Hashfunktion einzusetzen, anstatt die Bits auf 512 zu erhöhen. In weitergehenden Tests konnten allerdings keine erwähnenswerten Performanceverbesserungen durch die Verwendnung von SHA-3-512 anstelle von SHA-2-512 festgestellt werden.

\begin{figure}[!h]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    every axis plot post/.style={/pgf/number format/fixed, /pgf/number format/1000 sep={.}},
    ybar=5pt,
    bar width=10pt,
    width=\linewidth,
    height=6cm,
    ymin=0,
    axis on top,
    ymax=250000,
    xtick=data,
    xlabel={Art der Messung (Kurzform)},
    ylabel={Durchschnittliche Zeit (ns)},
    enlarge x limits=0.2,
    symbolic x coords={HAS,NUM,PRI,GEN},
    restrict y to domain*=0:255000, % Cut values off
    visualization depends on=rawy\as\rawy, % Save the unclipped values
    after end axis/.code={ % Draw line indicating break
        \draw [ultra thick, white, decoration={snake, amplitude=1pt}, decorate] (rel axis cs:0.5,0.95) -- (rel axis cs:1,0.95);
    },
    nodes near coords={
        \pgfmathprintnumber{\rawy} % Print unclipped values
    },
    every node near coord/.append style={font=\footnotesize},
    nodes near coords align={vertical},
    nodes near coords style={rotate=90, anchor=west},
    axis lines*=left,
    clip=false,
    legend style={at={(axis description cs:0.45,1.25)}, anchor=north east}
    ]
\addplot[fill=cyan] coordinates {(HAS, 116500) (NUM, 87300) (PRI, 1507864900) (GEN, 66600)};
\addplot[fill=othorange] coordinates {(HAS, 154000) (NUM, 96600) (PRI, 13942158400) (GEN, 172100)};
\addplot[fill=purple] coordinates {(HAS, 119100) (NUM, 87800) (PRI, 16579200800) (GEN, 173000)};
\legend{SHA-256, SHA-512, SHA3-512}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Ergebnis: Messung mit 512 Bit}
\label{chart:measure_512}
\end{figure}

% Ausprobieren:
%	- SHA-512 statt SHA-256
%	- Große Primzahl (3000 Bits)