\section{Authentifizierung mit Faktoren}
\subsection{Ein-Faktor-Authentifizierung}
Lange Zeit haben Authentifizierungsmethoden auf einem einzelnen Identifikationsfaktor beruht, in der Regel einer Kombination aus Benutzername und Passwort. Wenn diese beiden Parameter über mehrere Dienste hinweg identisch sind, bedeutet dies, dass ein Angreifer, der ein einziges Konto kompromittiert, automatisch Zugriff auf die anderen Konten erhält \textemdash{} Dabei spielt die Stärke des Passworts keine Rolle. Dieser One-Factor-Authentication (OFA) Ansatz  hat jahrzehntelang das Rückgrat der Informationssicherheit gebildet. Dennoch hat sich angesichts der zunehmenden Komplexität von Cyberbedrohungen gezeigt, dass die Abhängigkeit von einem einzigen Faktor für die Authentifizierung eine Schwachstelle darstellt, die anfällig für verschiedene Verletzungen wie Brute-Force-Angriffe, Phishing und Keylogging ist. Diese Schwachstellen verdeutlichen, dass OFA für heutige Anwendungsfälle in aller Regel keine ausreichende Sicherheit mehr bietet.

\subsection{Multi-Faktor-Authentifizierung}
Multi-Factor-Authentication (MFA) stellt einen signifikanten Fortschritt in der Evolution der digitalen Sicherheitsmaßnahmen dar. Im Gegensatz zur Einzelfaktor-Authentifizierung, die üblicherweise auf einer einzigen Form des Nachweises wie einem Passwort basiert, erhöht MFA die Sicherheit durch zusätzliche Schutzebenen, indem mehrere unabhängige Zugangsdaten für die Authentifizierung erforderlich sind. Diese Zugangsdaten können in drei Hauptkategorien eingeteilt werden:

\begin{enumerate}
	\item \textit{Wissen}: Informationen, die der Benutzer kennt, wie Passwörter, PINs und Antworten auf geheime Fragen.
  	\item \textit{Eigenheit}: Biologische Merkmale, die einzigartig für den Benutzer sind, wie Fingerabdrücke, Netzhautmuster oder Gesichtserkennung.
  	\item \textit{Besitz}: Gegenstände oder Geräte, die der Benutzer besitzt, wie Smartphones, Chipkarten oder physische Schlüssel. Die Bestätigung des Besitzes kann verschiedene Formen annehmen, angefangen von der Entgegennahme und Eingabe eines per SMS an eine registrierte Telefonnummer gesendeten Codes bis hin zum Einsetzen eines physischen Schlüssels in ein Schloss.
\end{enumerate}

Der Hauptvorteil von MFA gegenüber OFA liegt daher im schichtbasierten Ansatz. Selbst wenn ein Angreifer es schafft, einen Authentifizierungsfaktor zu umgehen, bieten die verbleibenden Faktoren weiterhin Schutz. Eine Kompromittierung eines Faktors gefährdet also nicht die Gesamtsicherheit. Trotz der Stärken bringt eine MFA auch eigene Herausforderungen mit sich, wie beispielsweise die potenziell erhöhte Komplexität und die Notwendigkeit für Benutzer, mehrere Authentifizierungsfaktoren zu verwalten. Dennoch überwiegen die Vorteile der MFA oft diese potenziellen Nachteile, insbesondere in Umgebungen, in denen der Schutz sensibler Daten oberste Priorität hat.